%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Termodinâmica}
\label{Chap:Termo}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{fullwidth}\it
Neste capítulo deduzimos as equações de estado a partir das densidades lagrangianas apresentadas no capítulo anterior.
\end{fullwidth}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Introdução}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Como estamos interessados na obtenção da linha de coexistência de fases no diagrama de fases da QCD segundo o modelo NJL+eNJL e vamos utilizar as condições de Gibbs --~isto é, assumimos que na coexistência de fases temos igualdade de $\varepsilon$, $p$, $\mu$ em ambas as fases~--, precisamos determinar as expressões para essas grandezas.

A determinação pode ser feita de três maneiras:\footnote{Pelo que entendi, pelo menos.}
\begin{itemize}
	\item Através do tensor momento energia:\footnote{Nesses dois primeiros casos como se determinam $\mu$ e $M$? Como se adiciona a temperatura?}
		\begin{align}
			\varepsilon &= \mean{T_{00}} \\
			p &= \frac{1}{3} \mean{T_{ii}}
		\end{align}
	\item Através da Lagrangiana\cite{Glendenning}, que é um método similar ao anterior:
		\begin{align}
			\varepsilon &= -\mean{\mathcal{L}} + \mean{\bar{\psi}\gamma_0 k_0 \psi} \\
			p &= \frac{1}{3} \mean{\bar{\psi}\gamma_i k_i \psi}
		\end{align}
	\item Através da Termodinâmica:
		\begin{align}
			\omega(T, \mu) &= -\frac{T}{V}\ln \mathcal{Z} \\
			\mathcal{Z} &= \Tr\exp\left(-\frac{1}{T}\int d^3x (\mathcal{H} - \mu\mathcal{N})\right) \\
			p &= -\omega \\
			\varepsilon &= -p +Ts + \mu, 
		\end{align}
		onde $\tilde{\mu}$ e $M$ são determinados exigindo que $\partial \omega / \partial M = \partial \omega / \partial \tilde{\mu} = 0$.
\end{itemize}

A questão é que eu não sei fazer de nenhum dos três jeitos.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Obtenção da equações de estado}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Nas próximas três seções, discutimos\footnote{Discutir da maneira mais genérica possível, já que podemos usar um método ou outro para cada fase e também existes os casos SU(2) e SU(3). Se for necessário particularizar para um caso ou outro, devemos fazer ao discutir a fase/grupo específica na seção apropriada.} meios equivalentes de se obter as equações de estado. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Tensor momento-energia}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Pelo que entendi, nesse método precisamos:
\begin{itemize}
	\item Calcular o tensor energia-momento a partir da lagrangiana;
	\item Calcular os valores esperados $\mean{T_{00}}$ e $\mean{T{ii}}$. Para isso teremos que calcular uma expressão do tipo $\mean{\psi^\dagger \vec{\alpha}\cdot\vec{p} + \beta m^*\psi}$;
	\item Essa expressão deve se separar em duas partes para a energia: $\mean{\psi^\dagger\vec{\alpha}\cdot\vec{p}\psi}$ e $m^*\mean{\psi^\dagger\psi}$. A primeira dá a parte cinética, a segunda é $m^* \rho_s$ ($\beta \equiv \gamma_0$). Como $\mean{\bar{q}q} = -(M - m)/(2G)$ (Buballa report), temos $m = m_0 - 2G_S\rho_s$ e substituindo no lugar do $m$, obtemos $m_0\rho_s - 2G_S\rho_s^2$. Então acho que obtemos no final das contas $\varepsilon = \varepsilon_{kin} + m_0\rho_s - 2G_S\rho_s^2$.
\end{itemize}

Devido a invariância translacional da lagrangiana, é possível mostrar\footnote{Referência. Melhor, fazer num apêndice. Pensando melhor, não estou vendo nada de interessante nisso. Por que anotei isso? Preciso mostrar que $\varepsilon$ e $p$ podem ser calculadas através de $\mean{T_{00}}$ e $\mean{T_{ii}}$.} (através do teorema de Noether) que existe um tensor tal que:
\begin{align}
	T^{\mu\nu} &= \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial(\partial_\mu \phi_i)}\partial^\nu\phi_i - \eta^{\mu\nu}\mathcal{L} \\
	\partial_\mu T^{\mu\nu} &= 0,
\end{align}
%
onde a segunda equação é uma equação de continuidade. Integrando em uma superfície de forma que não haja corrente a atravessando, temos quatro cargas conservadas.

Como o momento canônico é dado por 
\begin{equation}
	\pi(x) = \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial(\partial_0 \phi)}
\end{equation}
%
e
\begin{align}
	\mathcal{H} &= \int_V d\vec{r} T^{00} \\
	P^k &= \int_V d\vec{r} T^{0k}; \quad k= 1,2,3
\end{align}

Portanto, dada a invariância por translação, temos que a energia e o momento linear se conservam. Podemos definir o invariante
\begin{align}
	P_\mu P^\mu &= E^2 - \vec{P}^2 = M^2, \\
	P^\mu &= (E, \vec{P}).
\end{align}
 
Valor esperado de um operador no estado fundamental de um sistema de muitos nucleons\footnote{Também fazer uma explicação melhorzinha e colocar em um apêndice.}. Dado um operador $\Gamma$, temos que o valor esperado no estado fundamental de muitas partículas pode ser calculado através de
\begin{equation}
	\mean{\bar\psi\Gamma\psi} = \sum_\kappa \int \frac{d\vec{k}}{(2\pi)^3} (\bar\psi\Gamma\psi)_{\vec{k}\kappa} \theta[\mu-e(k)],
\end{equation}
%
Temos nesta expressão uma soma dos valores esperados do operador nos estados de uma partícula --~representado por $(\bar\psi\Gamma\psi)_{\vec{k}\kappa}$ acima~--em todos os estados ocupados: são varridos os índices de spins e isospin (no caso de nucleons), bem como em todos os valores de momento\footnote{Como o índice é contínuo, a soma é uma integral. A integral é em todos os valores de momento (de zero ao infinito), mas a função $\theta$ é zero se a energia do estado é maior que a energia do estado ocupado de mais alta energia, isto é, é maior que a energia de Fermi.}. 

Tal expressão não é útil, a não ser que saibamos como calcular $(\bar\psi\Gamma\psi)_{\vec{k}\kappa}$. No entanto,
\begin{equation}
	\frac{\partial}{\partial \zeta} (\psi^\dagger H_D\psi)_{\vec{k}\kappa} = (\psi^\dagger\frac{\partial H_D}{\partial\zeta}\psi)_{\vec{k}\kappa}
\end{equation}
%
e
\begin{equation}
	(\psi^\dagger H_D\psi)_{\vec{k}\kappa} = \underbrace{E(\vec{k}) + g_\omega\omega_0}_{K_0(\vec{k})}.
\end{equation}
%
Portanto,
\begin{equation}
	(\psi^\dagger\frac{\partial H_D}{\partial\zeta}\psi)_{\vec{k}\kappa} = \frac{\partial}{\partial\zeta}K(\vec{k}).
\end{equation}
%
Assim, se conhecemos $H_D$, podemos usar suas derivadas para conseguir o operador em que estamos interessados à esquerda, enquanto podemos calcular seu valor com a expressão à direita.\footnote{Fazer os cálculos para $\mean{\bar\psi\gamma_0k_0\psi}$ e $\mean{\bar\psi\vec{\gamma}\cdot\vec{k}\psi}$ utilizando esse método, seguindo o Glendenning.}

No programa que a Débora me passou como referência, o potencial termodinâmico tem uma forma análoga ao caso eNJL:
\begin{subequations}\label{Eq:Pot_termodinamico_2}
\begin{align}
	\varepsilon &= \tilde{\omega} + n_c\mu\rho_B = \varepsilon_{\rm{kin}} + m_0\rho_s - 2G_S\rho_s^2 \\
	\varepsilon_0 &= \tilde{\omega}_0 + n_c\mu\rho_B = \varepsilon_{\rm{kin}}^0 + m_0\rho_0^s - 2G_S(\rho_0^s)^2 \\
	\varepsilon_{\rm{kin}} &= -\frac{n_c}{\pi^2} [F_2(m, \Lambda) - F_2(m, p_F)] \\
	\varepsilon_{\rm{kin}}^0 &= -\frac{n_c}{\pi^2} [F_2(m, \Lambda) - F_2(m, 0)] \\
	\rho_0^s &= \rho_s|_{m = m_{\rm{vac}}}
\end{align}
\end{subequations}
%
onde, como na Equação~\eqref{Eq:Energia_kin},
\begin{equation}
	F_2(m, p) = \frac{1}{8}\Big((2p^3 - 3M_i^2p)\sqrt{p^2 + M_i^2} + 3M_i^4\ln\frac{p + \sqrt{p^2 + M_i^2}}{M_i}\Big).
\end{equation}
%
Isso se deve ao fato de que a densidade de energia pode ser calculada a partir do potencial termodinâmico através de mais que uma relação. Possivelmente essa esteja relacionada à derivada do potencial termodinâmico em relação à temperatura, ou ao inverso da temperatura. Ver Avancini~\cite{Avancini2004} e~\cite{Avancini2006}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Lagrangiana}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

As equações de estado são dadas através da lagrangiana através de\cite{Glendenning1983}:
\begin{align}
	\varepsilon &= -\mean{\mathcal{L}} + \mean{\bar\psi\gamma_0k_0\psi} \\
	p &= \mean{\mathcal{L}} + \frac{1}{3} \mean{\bar\psi\vec{\gamma}\cdot\vec{k}\psi}.
\end{align}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Potencial termodinâmico}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Sair da lagrangiana e obter a expressão para o potencial termodinâmico.\cite{Asakawa1989}.
\begin{align}
	\omega(T, \mu) &= -\frac{T}{V} \ln\mathcal{Z} \\
	&= -\frac{T}{V} \ln\Tr\exp\left(-\frac{1}{T} \int d^3 x(\mathcal{H} - \mu q^\dagger q)\right). \label{Eq:Pot_term_from_Hamiltonian}
\end{align}

Isso precisa constar nessa seção:
\begin{align}
	n_p(T, \mu) &= \frac{1}{1+\exp((E_p - \mu)/T)} \\
	\bar{n}_p(T, \mu) &= \frac{1}{1 + \exp((E_p + \mu)/T)}
\end{align}
\begin{align}\label{Eq:Def_m_mu_r}
	m &= m_0 - 2 G_s \phi \\
	\mu_R &= \mu - 2 G_v n.
\end{align}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Fase de quarks: NJL, SU(2)}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

De Buballa\cite{Buballa}\footnote{As variáveis foram alteradas para refletir a notação utilizada neste texto.}:
\begin{quote}
	[\dots] apart from constant (i.e., field independent) terms, which give trivial contributions to the r.h.s. of Eq.~[\eqref{Eq:Pot_term_from_Hamiltonian}], the problem is equivalent to a system o non-interacting particles with mass $m$ at chemical potential $\mu_R$. Hence, the mean-field thermodynamic potencial takes the form
	\begin{equation}\label{Eq:Pot_Termo_Temp_Finita}
		\omega(T, \mu; m, \mu_r) = \omega_M(T, \mu_R) + \frac{(m - m_0)^2}{4G_s} - \frac{(\mu - \mu_R)^2}{4G_v} + \textrm{const.},
	\end{equation}
	%
	with the free Fermi-gas contribution
	\begin{equation}
		\omega_M(T, \mu_R) = -T \sum_n \int \frac{d^3p}{(2\pi)^3} \Tr\ln\left(\frac{1}{T}S^{-1}(i\omega_n,\vec{p})\right).
	\end{equation}
	%
	[\dots]
	The further evaluation of $\omega_M$ can be found in textbooks. [\dots] One finally gets
	\begin{equation}
	\begin{split}\label{Eq:Por_Termo_Temp_Finita_Fermi_Gas_Contrib}
		\omega_M(T, \mu_R) = -2 n_f n_c \int \frac{d^3p}{(2\pi)^3} \{E_p &+ T\ln(1+e^{-(E_p-\mu_R)/T} \\
		&+ T\ln(1 + e^{-(E_p+\mu_R})/T)\}.
	\end{split}
	\end{equation}
\end{quote}
%
onde $E_p = \sqrt{p^2 + m^2}$.

A constante que aparece na definição do potencial não tem influência em nenhum resultado, por isso podemos a escolher\footnote{Mais detalhes na Seção~\ref{Sec:M_vac}.} de forma que o potencial termodinâmico seja nulo para $T = \mu = 0$, para o valor de $m = m_{\rm{vac}}$ que minimiza $\omega$. Por conveniência\footnote{Essa definição simplesmente calcula o valor do potencial termodinâmico mínimo no vácuo e subtrai tal valor do potencial como função de $T$ e $\mu$.}, definimos um potencial termodinâmico ``regularizado'' $\tilde\omega$ a partir do qual calcularemos as quantidades termodinâmicas em que estamos interessados, sendo que ele é dado por
\begin{equation}
	\tilde\omega(T, \mu; m, \mu_R) = \omega(T, \mu; m, \mu_R) - \omega(0, 0; m_{\rm{vac}}, 0).
\end{equation}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Equações auto-consistentes para a massa e para o potencial químico renormalizado}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

De Buballa\cite{Buballa}:
\begin{quote}
	Until this point, the result for $\omega$ depends on $m$ and $\mu_R$, i.e., on our choice of\footnote{Isso ainda não sei o que é, nem está definido no texto ($n$ parece o número de quarks, $\phi$ deve estar ligado à densidade escalar). Deve aparecer ao obter o potencial termodinâmico.} $\phi$ and $n$. On the other hand, in a thermodynamically consistent treatment, $\phi$ and $n$ should follow from $\omega$ as
	\begin{align}\label{Eq:Condicoes_phi_n}
		\phi &= \frac{\partial \omega}{\partial m_0} \\
		n &= -\frac{\partial \omega}{\partial \mu}.
	\end{align}
	Writing $m = m(m_0, T, \mu)$ e $\mu_R = \mu_R(m_0, T, \mu)$ and applying the chain rule we get from Eq.~[\eqref{Eq:Pot_Termo_Temp_Finita}]
	\begin{align}
		\frac{\partial \omega}{\partial m_0} &= \phi + \frac{\delta\omega}{\delta m}\frac{\partial m}{\partial m_0} + \frac{\delta \omega}{\delta\mu_R}\frac{\partial\mu_R}{\partial m_0} \\
		\frac{\partial\omega}{\partial \mu} &= -n + \frac{\delta \omega}{\delta m}\frac{\partial m}{\partial \mu} + \frac{\delta\omega}{\delta\mu_R}\frac{\partial\mu_R}{\partial\mu},
	\end{align}
	%
	where we have used Eq.~[\eqref{Eq:Def_m_mu_r}] to replace the \emph{explicit} derivatives by $\phi$ and $-n$, respectively. Thus, to be consistent with Eq.~[\eqref{Eq:Condicoes_phi_n}] the \emph{implicit} contributions have to vanish. This is obviously fulfilled if
	\begin{equation}
		\frac{\delta\omega}{\delta m} = \frac{\delta \omega}{\delta\mu_R} = 0,
	\end{equation}
	i.e., the stationary points of $\omega$ with respect to $m$ and $\mu_R$ are automatically thermodynamic consistent. Explicitly, one gets:
	\begin{align}
		\frac{\delta\omega}{\delta m} &= \frac{m-m_0}{2G_s} - 2 n_f n_c \int \frac{d^3p}{(2\pi)^3} \frac{m}{E_p} (1 - n_p(T, \mu_R) - \bar{n}_p(T, \mu_R)) = 0 \\
		\frac{\delta\omega}{\delta \mu_R} &= \frac{\mu - \mu_R}{2G_v} - 2 n_f n_c \int \frac{d^3p}{(2\pi)^3} (n_p(T, \mu_R) - \bar{n}_p(T, \mu_R)) = 0.
	\end{align}
	This is a coupled set of self-consistent equations for $m$ and $\mu_R$, [for the case] $G_v \neq 0$. [\dots] If there is more than one solution, the stable one is the solution which corresponds to the lowest value of $\omega$.
\end{quote}

Podemos reescrever as equações acima como
\begin{align}
	m &= m_0 + 4 G_s n_c n_f \int\frac{d^3p}{(2\pi)^3} \frac{m}{E_p} (1 - n_p(T, \mu_R) - \bar{n}_p(T, \mu_R)) \label{gap} \\
	\mu_R &= \mu - 4 G_v n_c n_f \int\frac{d^3p}{(2\pi)^3} (n_p(T, \mu_R) - \bar{n}_p(T, \mu_R)) \label{gap_mu_r},
\end{align}
%
que juntamente com a equação para a densidade bariônica
\begin{equation}\label{gap_rho}
	n_c \rho_B = n(T, \mu_R) = 2 n_f n_c\int\frac{d^3p}{(2\pi)^3}(n_p(T, \mu_R) - \bar{n}_p(T, \mu_R)) 
\end{equation}
%
formam dois conjuntos distintos de equações acopladas que devem ser resolvidas simultaneamente para encontrar $m$ e $\mu_R$: se utilizarmos $\rho_B$ e $T$ como parâmetros livres, devemos utilizar a primeira e a última; se utilizarmos $\mu$ e $T$, devemos utilizar as duas primeiras. 

No caso de tomarmos a segunda alternativa ($\mu$ e $T$ como variáveis), utilizamos a equação acima para obtermos $\rho_B$. No entanto, se utilizarmos a densidade bariônica como uma das variáveis, devemos calcular $\mu$. Isso é simples se notarmos que a integral que aparece na expressão para $\mu_R$ acima é a mesma que aparece na expressão para a densidade bariônica. Assim podemos escrever
\begin{equation}
	\mu = \mu_R + 4 n_f n_c G_v \int \frac{d^3p}{(2\pi)^3} (n_p(T, \mu_R) - \bar{n}_p(T, \mu_R))
\end{equation}
%
e
\begin{equation}
	\int\frac{d^3p}{(2\pi)^3} (n_p(T, \mu_R) - \bar{n}_p(T, \mu_R)) = \frac{\rho_B}{2 n_f}.
\end{equation}
%
Logo, substituindo a expressão acima na anterior,
\begin{equation}\label{Eq:Pot_quim_a_partir_de_mu_r_rho_bar}
	\mu = \mu_R + 2 n_c G_v \rho_B.
\end{equation}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Equações de estado}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

De Buballa~\cite{Buballa}:
\begin{quote}
	Having found a pair of solutions $m$ and $\mu_R$, other thermodynamic quantities can be obtained in the standard way. Since the system is uniform, pressure and energy density are given by
	\begin{align}
		p(T, \mu) &= -\omega(T, \mu; m, \mu_R) \label{Exp_pressao_T}\\
		\varepsilon(T, \mu) &= -p(T, \mu) + T s(T, \mu) + \mu n(T,\mu). \label{Exp_energia_T}
	\end{align}
\end{quote}
%
Portanto, a obtenção das equações de estado depende diretamente do potencial termodinâmico e indiretamente da massa e do potencial químico renormalizado. Verificamos que há uma dependência implicita em $\rho_B$ através de $\mu$, quando utilizamos a primeira como parâmetro ao invés da segunda. Verificamos também que a densidade de energia depende da densidade de entropia $s(T, \mu)$ que será discutida na próxima seção.

Para a obtenção de resultados numéricos devemos escolher a temperatura $T$ e mais uma variável ($\rho_B$ ou $\mu$) como sendo livres, determinando todas as demais quantidades. Ao varrermos as variáveis livres, obtemos um conjunto se soluções ``ponto a ponto'': se quisermos fazer um gráfico tipo $\omega \times m$ ou $\mu \times m$, basta escolhermos os pares de variáveis (por exemplo, $(m_1, \omega_1)$, $(m_2, \omega_2)$, \dots) \emph{de uma mesma solução} (isto é, para os mesmos valores das variáveis livres); assim, se estamos variando $\rho_B$ com um valor de $T$ qualquer, temos para $\omega \times m$ os pontos $(m_1, \omega_1)$ calculado à densidade $\rho_B^{(1)}$, $(m_2, \omega_2)$ calculado à densidade $\rho_B^{(2)}$, \dots.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Entropia}
\label{Sec:Entropia}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Para calcularmos a densidade de energia $\varepsilon$, precisamos calcular a densidade de entropia $s$. Temos que a entropia é dada nesse caso\footnote{Não sei como chegar nessa expressão (peguei de V. Dexheimer, J.R. Torres, D.P. Menezes Eur. Phys. J. C (2013) 73:2569). No Buballa (Rep.) diz que é só calcular $s = -\partial\omega/\partial T$, mas a expressão que obtenho é diferente (veja abaixo). Ou meu cálculo está errado, ou as expressões são equivalentes (não consigo verificar isso).} pela expressão para um gás de Fermi livre:
\begin{equation}\label{Eq:Densidade_de_entropia}
\begin{split}
	s = -2 n_c \sum_i \int [&n_p^{(i)} \ln n_p^{(i)} + (1 - n_p^{(i)}) \ln(1-n_p^{(i)}) \\
	&+ \bar{n}_p^{(i)} \ln \bar{n}_p^{(i)} + (1-\bar{n}_p^{(i)})\ln(1-\bar{n}_p^{(i)})] \\
	&\times\theta(\Lambda^2 - p^2)\;\frac{d^3p}{(2\pi)^3}.
\end{split}
\end{equation}
%
Acredito que no nosso caso basta substituir a soma em $i = u, d$ pela constante $n_f \equiv 2$:
\begin{equation}
\begin{split}
	s = - \frac{n_c n_f}{\pi^2} \int [&n_p^{(i)} \ln n_p^{(i)} + (1 - n_p^{(i)}) \ln(1-n_p^{(i)}) \\
	&+ \bar{n}_p^{(i)} \ln \bar{n}_p^{(i)} + (1-\bar{n}_p^{(i)})\ln(1-\bar{n}_p^{(i)})] \\
	&\times\theta(\Lambda^2 - p^2) \; p^2 dp.
\end{split}
\end{equation}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\textbf{Cálculo segundo a derivada}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

A entropia pode ser calculada através de
\begin{equation}
	s = -\frac{\partial \omega}{\partial T}.
\end{equation}
%
O único termo que contribui para a derivada é o dado pela Equação~\eqref{Eq:Por_Termo_Temp_Finita_Fermi_Gas_Contrib} para $\omega_M$. Utilizando\footnote{Assumindo que ela se aplique a derivadas parciais também.} a fórmula de Leibniz (Equação~\eqref{Eq:Form_Leibniz}), obtemos
\begin{equation}
	s = 2 n_f n_c \int\frac{d^3p}{(2\pi)^2} \frac{\partial}{\partial T} \left[E_p + T \ln(1 + e^{-\frac{E_p - \mu_p}{T}}) + T \ln(1 + e^{-\frac{E_p + \mu_p}{T}})\right].
\end{equation}
%
A derivada de $E_p$ é nula, enquanto\footnote{É fácil mostrar que $1 - n_p = 1/(1 + \exp(-(E_p - \mu_p)/T))$ e que $1 - \bar{n}_p = 1/(1 + \exp(-(E_p + \mu_p)/T))$.}
\begin{align}
	\frac{\partial}{\partial T}\left[T \ln(1 + e^{-\nicefrac{\xi}{T}})\right] &= \ln (1 + e^{-\nicefrac{\xi}{T}}) + \frac{\xi e^{-\nicefrac{\xi}{T}}}{T(1+e^{-\nicefrac{\xi}{T}})} \\
	&= - \ln(1-\hat{n}) + \frac{\xi}{T}\hat{n},
\end{align}
%
onde $\tilde{n}$ é dado por
\begin{equation}
	\hat{n} = \begin{cases} n_p(T, \mu_R), \quad \textrm{se}~ \xi = E_p - \mu \\ \bar{n}_p(T, \mu_R), \quad \textrm{se}~ \xi = E_p + \mu. \end{cases}
\end{equation}
%
Temos então
\begin{equation}\label{Eq:Densidade_de_entropia_deriv}
\begin{split}
	s = 2 n_f n_c \int \Big\{&-\ln(1 - n_p(T, \mu_R)) + \frac{E_p - \mu_R}{T} n_p(T, \mu_R) \\
	&- \ln (1 - \bar{n}_p(T, \mu_R)) + \frac{E_p + \mu_R}{T} \bar{n}_p(T, \mu_R)\Big\} \; \frac{d^3p}{(2\pi)^3},
\end{split}
\end{equation}
%
onde a integração deverá ser feita no intervalo $|\vec{p}| = [0;\Lambda]$:
\begin{equation}
\begin{split}
	s = \frac{n_f n_c}{\pi^2} \int_0^\Lambda \Big\{&-\ln(1 - n_p(T, \mu_R)) + \frac{E_p - \mu_R}{T} n_p(T, \mu_R) \\
	&- \ln (1 - \bar{n}_p(T, \mu_R)) + \frac{E_p + \mu_R}{T} \bar{n}_p(T, \mu_R)\Big\} \; p^2 dp,
\end{split}
\end{equation}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Fase de quarks: NJL, SU(2), temperatura zero}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Tomando o caso especial\footnote{Por que essa simplificação? É um caso específico problemático de se calcular se não fizermos o limite aritmeticamente (devido à distrib. de Fermi-Dirac)? É um caso muito frequente e útil?} $T = 0$, temos uma simplificação substancial das Equações~\eqref{Eq:Pot_Termo_Temp_Finita}, \eqref{gap}, \eqref{gap_mu_r}, e~\eqref{gap_rho}. Verificaremos como obter as expressões nas próximas seções.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Limite $T \to 0$ da equação de gap para a massa}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Na Equação~\eqref{gap}, temos a integral
\begin{equation}
	I = \int \frac{m}{E_p} (n_p(T, \mu_R) + \bar{n}_p(T, \mu_R)) d^3p.
\end{equation}
%
No limite $T \to 0$, $\bar{n}_p(T, \mu_R) \to 0$, mas o limite de $n_p$ depende so sinal de $E_p - \mu_R$. Se $E_p - \mu_R > 0$, $n_p \to 0$; Se $E_p - \mu_R \leqslant 0$, $n_p \to 1$. Logo, podemos considerar que no limite $T \to 0$ a distribuição de Fermi-Dirac pode ser substituida por uma função degrau $\theta(\mu_R - E_p)$. Isso significa que todos os estados estão ocupados até uma certa energia\footnote{Denominada \emph{energia de Fermi}.} $E_F$. Equivalentemente, podemos verificar que os estados ocupados estão contidos em uma esfera de raio $p_F$ no espaço de momento, onde $p_F$ é o momento\footnote{Denominado \emph{momento de Fermi}.} do estado com energia $E_F$. 

Podemos determinar uma relação entre $\mu_R$ e $p_F$ considerando que -- para os estados ocupados -- vale a desigualdade
\begin{equation}
	E_p = \sqrt{p^2 + m^2} \leqslant \mu_R.
\end{equation}
%
Para o último estado ocupado, em particular, temos
\begin{equation}
	E_p = \sqrt{p^2 + m^2} = \mu_R
\end{equation}
%
e, como nesse caso $p \equiv p_F$, temos
\begin{equation}
	\mu_R = \sqrt{p_F^2 + m^2}.
\end{equation}
%
Como podemos verificar de $E_p = \sqrt{p^2 + m^2}$, $E_F \equiv \sqrt{p_F^2 + m^2} = \mu_R$. Isto é, a energia de Fermi é o próprio valor do potencial químico renormalizado $\mu_R$.

Podemos, portanto, substituir a função degrau na energia por uma função degrau no momento, isto é, $\theta(p_F - p)$.\footnote{A alteração é basicamente uma mudança na ``ordem de varredura'' do índice da ``soma'': $\theta(\mu_R - E_p)$ é útil para uma soma em ordem crescente de energia, enquanto $\theta(p_F - p)$ é útil para uma soma em ordem crescente de momento; De qualquer forma, em ambos os casos são os mesmos estados.}

No limite $T \to 0$ temos então
\begin{equation}
	I = \int \frac{m}{E_p} \theta(p_F - p) d^3p.
\end{equation}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Limite $T \to 0$ do potencial termodinâmico}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

No caso do potencial termodinâmico, temos a integral
\begin{equation}
	I = \int [T \ln(1+e^{-\frac{E_p - \mu_R}{T}}) + T\ln(1+e^{-\frac{E_p + \mu_R}{T}})] d^3p.
\end{equation}
%
Assumindo\footnote{Se separarmos em dois casos ($\mu_R > 0$ e $\mu_R < 0$), provavelmente o que vai acontecer é que o primeiro termo será zero no limite, enquanto o segundo se encaixará na análise que segue. Talvez por isso no Buballa apareçam as funções degrau com os termos dos argumentos ao quadrado.} $\mu_R > 0$, temos que o segundo termo será zero no limite $T \to 0$, pois a exponencial tende a zero e $\ln(1) = 0$. Para o primeiro termo, se $E_p - \mu_R >$, temos o mesmo resultado. No entanto, se $E_p - \mu_R < 0$, temos
\begin{equation}
	\lim_{\substack{T \to 0 \\ E_p - \mu_R < 0}} T \ln(1+e^{-\frac{E_p - \mu_R}{T}}),
\end{equation}
%
onde a exponencial tende ao infinito. Tomando a expansão em série\footnote{Segundo o Wolfram alpha, \emph{expansão em série generalizada de Puiseux}.} de $\ln(1 + x)$ em torno de $x = \infty$
\begin{equation}
	\ln(1 + x) = -\ln\frac{1}{x} + \frac{1}{x} - \frac{1}{2x^2} + \frac{1}{3x^3} - \dots,
\end{equation}
%
verificamos que os termos $(n x^n)^{-1}$ vão a zero para $x \to \infty$. Substituindo o primeiro termo, temos
\begin{equation}
	\lim_{\substack{T \to 0 \\ E_p - \mu_R < 0}} T \ln(1+e^{-\frac{E_p - \mu_R}{T}}) = \lim_{T \to 0} \left[-T \frac{E_p - \mu_R}{T} \right] = \mu_R - E_p.
\end{equation}
%

Podemos descrever ambos os casos do primeiro termo utilizando uma função degrau $\theta(\mu_R - E_p)$
\begin{equation}
	\lim_{T \to 0} T \ln(1+e^{-\frac{E_p - \mu_R}{T}}) = (\mu_R - E_p)\theta(\mu_R - E_p).
\end{equation}
%
Como no caso anterior, podemos substituir a função degrau na energia por uma função degrau no momento. Obtemos portanto
\begin{equation}
	\lim_{T \to 0} I = \int (\mu_R - E_p)\theta(p_F - p) d^3p
\end{equation}
%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Limite $T \to 0$ da densidade e da equação para o potencial químico renormalizado}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

No caso do potencial químico renormalizado e da densidade, temos a seguinte integral:
\begin{equation}
	I = \int (n_p(T,\mu_R) - \bar{n}_p(T, \mu_R)) d^3p.
\end{equation}
%
Se tomarmos o limite $T \to 0$ de cada uma das expressões, temos
\begin{align}
	\lim_{T \to 0} \frac{1}{1+\exp((E_p - \mu_R)/T)} &= \begin{cases} 0, \quad \textrm{Se}~E_p - \mu_R > 0 \\ 1, \quad \textrm{Se}~E_p - \mu_R < 0 \end{cases} \\
	\lim_{T \to 0} \frac{1}{1+\exp((E_p + \mu_R)/T)} &= \begin{cases} 0, \quad \textrm{Se}~E_p + \mu_R > 0 \\ 1, \quad \textrm{Se}~E_p + \mu_R < 0. \end{cases}
\end{align}
%
Como temos\footnote{Novamente, talvez considerar o caso $\mu_R < 0$ explique o quadrado nos termos dos argumentos das funções degrau no Buballa.} que $E_p > 0$ e $\mu_R > 0$, o segundo termo será sempre nulo. Ambos os casos do primeiro podem ser descritos com o auxílio de uma função degrau $\theta(\mu_R - E_p)$, que pode ser trocada por uma função degrau $\theta(p_F - p)$. Logo,
\begin{equation}
	\lim_{T \to 0} I = \int \theta(p_F - p)d^3p.
\end{equation}
%
Realizando a integração angular, obtemos
\begin{equation}
	\lim_{T \to 0} I = 4\pi \int_0^\infty \theta(p_F - p) p^2 \;dp.
\end{equation}
%
Como o argumento da integral é zero a partir de $p_F$, os limites de integração estão limitados efetivamente:
\begin{align}
	\lim_{T \to 0} I &= 4\pi \int_0^{p_F} p^2 \;dp \\
	&= 4\pi \frac{p_F^3}{3}.
\end{align}

Substituindo esse resultado nas Equações~\eqref{gap_mu_r} e~\eqref{gap_rho}, obtemos as seguintes relações:
\begin{align}
	p_F &= \sqrt{\frac{3\pi^2\rho_B}{n_f}} \\
	\mu_R &= \mu - 2 n_c G_v \rho_B.
\end{align}	

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Equações para temperatura zero}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Para o limite de temperatura zero, temos\cite{Buballa1996}\footnote{Muito dessa seção é só uma particularização para temperatura zero. Como vamos discutir temperatura finita antes, a maioria dos conceitos tem que ser discutida antes, para $T \neq 0$, então vai ter que sair daqui para não ficar repetitivo.}:
\begin{quote}
Expanding $\bar{\psi}\psi$ and $\bar{\psi}\gamma^\mu\psi$ about their thermal expectation values we can derive the mean field thermodynamic potential at temperature $T$ and chemical potential $\mu$ [11]. We restrict ourselves to the Hartree approximation. Furthermore in this paper we only consider $T=0$ and $\mu \geqslant 0$. The result for the thermodynamic potential is
\begin{equation}\label{Eq:Def_pot_termo}
	\omega(0,\mu; m, \mu_R) = \omega_m^{\rm{(vac)}} + \omega_m^{\rm{(med)}}(\mu_R) + \frac{(m - m_0)^2}{4G_S} - \frac{(\mu - \mu_R)^2}{4G_V},
\end{equation}
%
with
\begin{align}
	\omega_m^{\rm{(vac)}} &= - (2n_fn_c) \int \frac{d^3p}{(2\pi)^3} E_p, \label{Eq:Def_omega_vac}\\
	\omega_m^{\rm{(med)}}(\mu_R) &= - (2n_fn_c) \int \frac{d^3p}{(2\pi)^3}(\mu_R - E_p)\theta(p_F - p), \label{Eq:Def_omega_med}
\end{align}
%
being the vacuum part ant the medium part of the thermodynamic potential (per volume) of a free fermion with mass $m$. [\dots] The vacuum part is strongly divergent and has to be regularized. For simplicity we use a sharp cut-off $\Lambda$ in the three momentum space.\footnote{Isso significa que todas as integrais no momento serão limitadas a $\Lambda$.}
\end{quote}
%
Ainda temos que
\begin{align}
	E_p &= \sqrt{m^2+p^2}, \label{Eq:Def_E}\\
	p_F &= \sqrt{\mu_R^2 - m^2}\theta(\mu_R^2 - m^2), \label{Eq:Rel_pot_quim_renorm_mom_fermi}
\end{align}
%
onde temos para $\mu_R$:
\begin{quote}
	In addition to the external\footnote{É nesse parâmetro que fazemos o \emph{loop}? Ou é uma constante?} parameter $\mu$, $\omega_{\rm{MF}}$ depends on two other parameters, the dynamical fermion mass $m$ and the renormalized chemical potential $\mu_R$, which are related to the scalar density $\langle\bar{\psi}\psi\rangle$ and the vector density $\langle\psi^\dagger\psi\rangle$ at the chemical potential $\mu$ by [11]:
	\begin{align}
		m &= m_0 - 2G_S\langle\bar{\psi}\psi\rangle, \label{Eq:Eq_Gap_Buballa_1}\\
		\mu_R &= \mu - 2G_V\langle\psi^\dagger\psi\rangle. \label{Eq:Eq_Gap_Pot_Quim_Renorm}
	\end{align}
	These parameter have to be determined self-consistently by calculating $\langle\bar{\psi}\psi\rangle$ and $\langle\psi^\dagger\psi\rangle$ from $\omega_{\rm{MF}}$. It can be shown that the self-consistent solution correspond to the extrema of $\omega_{\rm{MF}}$ as a function of $m$ and $\mu_R$. This leads to a set of coupled equations for $m$ and $\mu_R$ which reads for $T = 0$ and $\mu \geqslant 0$:
\begin{align}
	m &= m_0 + 2G_S(2n_fn_c)\left(\int \frac{d^3p}{(2\pi)^3} \frac{m}{E_p} - \int \frac{d^3p}{(2\pi)^3}\frac{m}{E_p}\theta(p_F - p)\right), \label{Eq:Eq_Gap_Buballa_2}\\
	\mu_R &= \mu - 2G_V(2n_fn_c)\int\frac{d^3p}{(2\pi)^3}\theta(p_F - p).
\end{align}
\end{quote}

Resolvendo a equação para $\mu_R$ acima, obtemos
\begin{align}
	\mu_R &= \mu - 2G_V(2n_fn_c)\int\frac{d^3p}{(2\pi)^3}\theta(p_F - p) \\
	&= \mu - \frac{2G_V(2n_fn_c)}{2\pi^2}\int_0^\Lambda p^2 \theta(p_F - p) dp \\
	&= \mu - \frac{2G_V(n_fn_c)}{3\pi^2}p_F^3 \label{Eq:Expr_pot_quim_renorm}
\end{align}
%
e é possível eliminar a dependência de $\omega$ na variável $\mu_R$, obtendo algo que depende somente de $m$ (para um dado $\mu$).\footnote{Na prática é mais simples calcular $\mu_R$ e usar o valor no cálculo de $\tilde{\omega}$. Além disso, ao se utilizar $\rho_B$ como variável livre, o próprio valor de $\mu$ passa a estar vinculado a $\rho_B$.}

Definindo então o potencial termodinâmico ``renormalizado'' $\tilde\omega$:
\begin{equation}\label{Eq:Def_omega_tilde}
	\tilde{\omega}(0,\mu;m,\mu_R) = \omega(0,\mu; m, \mu_R(\mu,m)) - \omega(0,0; m_{\rm{vac}}, 0),
\end{equation}
%
onde calculamos o valor de $\omega_{\rm{MF}}$ para $\mu = \mu_R = 0$ (o que implica\footnote{Isso pode ser visto na expressão \eqref{Eq:Expr_pot_quim_renorm} ou na expressão \eqref{Eq:Rel_pot_quim_renorm_mom_fermi}} em $p_F = 0$), obtendo uma constante que será diminuída do potencial, resultando em um potencial $\tilde\omega$ nulo quando $m = m_{\rm{vac}}$, $\mu = 0$. A obtenção de $m_{\rm{vac}}$ será discutida na próxima seção.

É possível se obter outras grandezas através das equações
\begin{align}
	\rho_B &= \frac{1}{n_c} \langle\psi^\dagger\psi\rangle = \frac{n_f}{3\pi^2}p_F^3, \label{Eq:Rel_Dens_Mom_Fermi_NJL}\\
	\varepsilon &= \tilde{\omega} + \mu n_c \rho_B, \label{Eq:Energia_omega_tilde}\\
	p &= - \tilde{\omega}, \label{Eq:Pressao_omega_tilde}
\end{align}
%
onde ``[\dots] for a given $\mu$ these formulas have to be evaluated for the values of $m$ and $\mu_R$ which minimize the thermodynamic potential.''\footnote{Isso é necessário se tivermos mais que uma solução. Nesse caso, devemos utilizar aquela que minimiza o potencial termodinâmico.}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Determinação da constante no potencial termodinâmico}
\label{Sec:M_vac}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Para calcular as grandezas em que estamos interessados ($p$, $\varepsilon$), precisamos calcular $\tilde{\omega}$. Para calcular tal grandeza, precisamos calcular o valor de $m_{\rm{vac}}$, Eq.~\eqref{Eq:Def_omega_tilde}. Esse valor é dado de forma que\cite{Buballa1996}
\begin{quote}
	$m_{\rm{vac}}$ is the dynamical mass which minimizes the thermodynamic potential of the vacuum.
\end{quote}
%
isto é\footnote{ou acredito que seja}, $m_{\rm{vac}}$ deve minimizar o potencial definido pela Eq.~\ref{Eq:Def_pot_termo} para o caso do vácuo\footnote{No Report do Buballa, também há a menção a minimizar o potencial termodinâmico, porém não há o termo $\omega_m^{\rm{med}}$. Acredito que devido à função degrau, esse termo seja zero na forma que temos aqui.}. Podemos determinar o valor que minimiza o potencial tomando a derivada em relação a $m$ e igualando-a a zero:
\begin{align}
	\frac{d}{dm} \omega(T = 0,\mu = 0; m, \mu_R = 0) &= \frac{d}{dm}\omega_m^{\rm{(vac)}} \\
	&\phantom{=} + \frac{d}{dm}\omega_m^{\rm{(med)}}(\mu_R) \nonumber \\
	&\phantom{=} + \frac{d}{dm}\frac{(m - m_0)^2}{4G_S} \nonumber \\
	&= 0.\nonumber
\end{align}
%
Como $\mu_R = 0$ e $E = \sqrt{p^2+m^2}$, da expressão~\eqref{Eq:Def_omega_med} temos que o segundo termo é nulo (por $\mu_R$ ser zero e pelo fato de que a função degrau será zero, pois $p_F$ é zero se $\mu_R = 0$, Eq.~\eqref{Eq:Rel_pot_quim_renorm_mom_fermi}).

O primeiro termo pode ser calculado através da fórmula de Leibniz (Equação~\eqref{Eq:Form_Leibniz}) resultando em
\begin{align}
	\frac{d}{dm}\omega_m^{\rm{(vac)}} &= -2 n_f n_c\frac{d}{dm}\int \frac{d^3p}{(2\pi)^3} \sqrt{p^2 + m^2} \\
	&= - \frac{n_f n_c}{\pi^2} \int \frac{\partial}{\partial m} p^2\sqrt{p^2+m^2} dp \\
	&= - \frac{n_f n_c}{\pi^2} \int_0^\Lambda \frac{mp^2}{\sqrt{p^2+m^2}} dp \\
	&= - \frac{n_f n_c}{\pi^2} \;m [F_0(m, \Lambda) - F_0(m,0)]
\end{align}
%
onde usamos as relações~\eqref{Eq:Int_d3p_to_dp} e \eqref{Eq:Def_F0},~\eqref{Eq:Def_F0_integrado}.

Finalmente, o terceiro termo é dado por
\begin{equation}
	\frac{d}{dm} \frac{(m - m_0)^2}{4G_S} = \frac{2 (m - m_0)}{4G_S} = \frac{m - m_0}{2G_S}.
\end{equation}
%
Consequentemente,
\begin{align}
	\frac{d}{dm} \omega(T = 0, \mu = 0; m, \mu_R = 0) &= - \frac{n_f n_c}{\pi^2} \;m [F_0(m, \Lambda) - F_0(m,0)] \\
	&\phantom{=}~+ \frac{m - m_0}{2G_S} \nonumber \\
	&= 0.
\end{align}
%
multiplicando por $2G_S$, obtemos uma equação equivalente:
\begin{equation}\label{Eq:Calculo_m_vac}
	m - m_0 - 2G_S\frac{n_f n_c}{\pi^2} \;m [F_0(m, \Lambda) - F_0(m,0)] = 0.
\end{equation}
%
Devemos resolver tal equação através de um método para encontrar zeros de funções. O valor obtido será o valor de $m_{\rm{vac}}$, a partir do qual podemos calcular $\omega(0,0;m_{\rm{vac}}, 0)$.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Equação do gap}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Precisamos resolver a Equação~\eqref{Eq:Eq_Gap_Buballa_1} para determinar a massa efetiva $m$ de maneira auto-consistente. Para $T=0$ e $\mu \geqslant 0$, $\mean{\bar\psi\psi}$ pode ser calculada a partir de $\omega_{\rm{MF}}$, resultando em ~\eqref{Eq:Eq_Gap_Buballa_2}.

Resolvendo as integrais, temos
\begin{align}
	\langle\bar{\psi}\psi\rangle &= - 2 n_f n_c \left(\int\frac{d^3p}{(2\pi)^3}\frac{m}{E_p} - \int\frac{d^3p}{(2\pi)^3} \frac{m}{E_p} \theta(p_F - p)\right) \\
	&= - 2 n_f n_c \left(\int_0^\Lambda\frac{dp}{2\pi^2} \frac{mp^2}{E_p} - \int_0^\Lambda \frac{dp}{2\pi^2} \frac{mp^2}{E_p} \theta(p_F - p)\right)
\end{align}
%
onde utilizamos a Eq.~\ref{Eq:Int_d3p_to_dp} e integramos o momento entre o valor mínimo (zero) e o valor do \emph{cutoff} $\Lambda$. As integrais podem ser realizadas utilizando a expressão~\eqref{Eq:Integ_momento_quad}, resultando em
\begin{align}
	\int_0^\Lambda \frac{dp}{2\pi^2} \frac{mp^2}{E_p} &= \frac{m}{2\pi^2} F_0(m,\Lambda)\\
	\int_0^\Lambda \frac{dp}{2\pi^2} \frac{mp^2}{E_p} \theta(p_F - p) &= \int_0^{p_F} \frac{dp}{2\pi^2} \frac{mp^2}{E_p} = \frac{m}{2\pi^2} F_0(m,p_F),
\end{align}
%
onde $F_0(m, p)$ é dada pela expressão~\eqref{Eq:Def_F0_integrado}. Com o auxílio dessas expressões, obtemos
\begin{align}
	\langle\bar{\psi}\psi\rangle &= - n_f n_c \frac{m}{\pi^2} (F_0(m,\Lambda) - F_0(m, p_F)) \label{Eq:Dens_Escalar_NJL_Gv_0}\\
	&= n_f n_c \frac{m}{\pi^2} (F_0(m,p_F) - F_0(m, \Lambda)), \\
	&\equiv \rho_s.
\end{align}
%
Portanto, precisamos resolver a seguinte equação\footnote{Equação do Gap}
\begin{equation}\label{Eq:Eq_Gap_NJL}
m = m_0 - 2 G_S\rho_s.
\end{equation}
%
Para isso, basta reescrevermos a expressão acima como
\begin{equation}
	m - m_0 + 2 G_S\rho_s = 0
\end{equation}
%
e utilizar um método para encontrar zeros de funções, variando $m$ em uma janela de valores que contenha o valor adequado da massa efetiva (entre algo próximo de zero e \np[GeV]{1}, por exemplo). Note que o valor de $\rho_s$ depende de $m$ e deve ser calculado para cada ``chute'' de $m$.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Determinação de $\tilde{\omega}$ para o caso $G_V = 0$}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Se ignorarmos o termo em $G_V$, temos que 
\begin{equation}
	\mu_R = \mu
\end{equation}
%
e também que o termo $(\mu-\mu_r)^2/ 4G_V$ não contribui no potencial termodinâmico. Se escolhermos efetuar o cálculo variando $\rho_B$ arbitrariamente, podemos calcular as demais variáveis através de
\begin{align}
	p_F &= \sqrt[3]{3 \pi^2 \rho_B / N_f} \\
	\mu_R &= \sqrt{p_F^2 + m^2}
\end{align}

Uma vez calculados os valores de $m$, $m_{\rm{vac}}$ e $\mu_R$, precisamos calcular $\tilde\omega$ através de $\omega_{\rm{MF}}$. Temos, através das Equações~\eqref{Eq:Def_omega_tilde}, \eqref{Eq:Def_omega_vac}, e~\eqref{Eq:Def_omega_med}, que:
\begin{equation}\label{Eq:Pot_term_MF_sem_G_V}
\begin{split}
\omega_{\rm{MF}} =&~ -2 n_f n_c \left[\int\frac{d^3p}{(2\pi)^3} E_p + \int\frac{d^3p}{(2\pi)^3}(\mu_R - E_p)\theta(p_F - p)\right] \\
&~+ \frac{(m-m_0)^2}{4G_S}
\end{split}
\end{equation}
%
Utilizando a expressão~\eqref{Eq:Int_d3p_to_dp}, podemos reescrever tal expressão como (separando a integral de $\mu_R$ e explicitando os limites)
\begin{equation}
\begin{split}
\omega_{\rm{MF}} =&~ - \frac{n_f n_c}{\pi^2} \Big[\int_0^\Lambda p^2E_p \; dp - \int_0^\Lambda p^2 E_p \theta(p_F - p)\;dp \\
&~\phantom{- \frac{n_f n_c}{\pi^2} \Big[} + \int_0^\Lambda p^2 \mu_R \theta(p_F - p)\;dp \Big] + \frac{(m-m_0)^2}{4G_S}
\end{split}
\end{equation}

Na expressão acima, verificamos a existência de duas integrais idênticas --~a menos de uma função degrau $\theta$~-- sendo que estamos calculando a diferença entre elas. Tal resultado será zero, exceto para $p_F > p$, pois nesse caso a integral que contém a função degrau será zerada. O efeito líquido disso é o de calcularmos somente a integral sem a função $\theta$, porém no intervalo $[p_F, \Lambda]$. Assim,
\begin{equation}
\begin{split}
\omega_{\rm{MF}} =&~ - \frac{n_f n_c}{\pi^2} \left[\int_{p_F}^\Lambda p^2E_p \; dp + \int_0^\Lambda p^2 \mu_R \theta(p_F - p)\;dp \right] \\
&~ + \frac{(m-m_0)^2}{4G_S} \\
\end{split}
\end{equation}
%
Como $\mu_R$ não depende do momento $p$, temos
\begin{equation}
	\int_0^\Lambda \mu_R \theta(p_F - p) \; dp = \mu_R \int_{0}^{p_F} \; dp = \mu_R\frac{p_F^3}{3}.
\end{equation}
%
Portanto,
\begin{equation}
\omega_{\rm{MF}} = - \frac{n_f n_c}{\pi^2} \left[\int_{p_F}^\Lambda p^2E_p \; dp + \mu_R \frac{p_F^3}{3} \right] + \frac{(m-m_0)^2}{4G_S}.
\end{equation}

Utilizando a definição de $E_p$, Equação~\eqref{Eq:Def_E}, podemos calcular a integral utilizando a expressão \eqref{Eq:Def_F_E}, o que nos leva a
\begin{equation}\label{Eq:Pot_termodinamico_1}
\omega_{\rm{MF}} = - \frac{n_f n_c}{\pi^2} \left[[F_E(m,\Lambda) - F_E(m, p_F)] + \mu_R \frac{p_F^3}{3} \right] + \frac{(m-m_0)^2}{4G_S}.
\end{equation}

O resultado  para $\omega_{\rm{MF}}(0;m_{\rm{vac}},0)$ utilizando o valor para $m_{\rm{vac}}$ obtido através da Eq.~\eqref{Eq:Calculo_m_vac} será uma constante, o que pode ser entendido verificando que a expressão para o potencial termodinâmico nessas condições é calculada a partir de constantes. Além disso, como $\mu = \mu_R = 0$, temos que $p_F = 0$:
\begin{equation}\label{Eq:Pot_termodinamico_1_vacuo}
\omega_{\rm{MF}}(0;m_{\rm{vac}},0) = - \frac{n_f n_c}{\pi^2}[F_E(m_{\rm{vac}},\Lambda) - F_E(m_{\rm{vac}}, 0)] + \frac{(m-m_0)^2}{4G_S}.
\end{equation}

%
%Em especial, para o caso em que não temos a interação vetorial (o que equivale a dizer que $G_V = 0$, temos que o potencial químico renormalizado é igual ao potencial químico:
%\begin{equation}
%	\mu_R = \mu.
%\end{equation}
%
%Dessa forma, podemos solucionar a Eq.~\eqref{Eq:Eq_Gap_Buballa_1} se calcularmos o momento de Fermi através da expressão~\eqref{Eq:Rel_Dens_Mom_Fermi_NJL}, obtendo\footnote{Para calcular a densidade escalar, basta sabermos os valores de $p_F$ e de $\Lambda$.}
%\begin{equation}
%	p_F = \sqrt[3]{\frac{3\pi^2\rho_B}{n_f}}.
%\end{equation}
%
%Ao solucionarmos a Eq.~\eqref{Eq:Eq_Gap_Buballa_1}, obteremos o valor de $m$, porém não é possível determinar o valor de $\mu_R$.
%\begin{figure*}
%	\input{graphics/Rel_pot_quim_mom_fermi/graph.tex}
%	\caption{Gráfico da relação~\eqref{Eq:Rel_pot_quim_renorm_mom_fermi} para $m = 100$.}
%\end{figure*}
%Caso $\mu_R^2 > m^2$, temos uma relação simples para $\mu_R$:
%\begin{equation}
%	\mu_R = \sqrt{p_F^2 + m^2}, \quad \textrm{se}~ \mu_R^2 > m^2.
%\end{equation}
%
%No entanto, para qualquer valor de $\mu_R^2$ menor que $m^2$, não é possível inverter a relação~\eqref{Eq:Rel_pot_quim_renorm_mom_fermi}: todo valor de $\mu_R$ tal que $\mu_R^2 < m^2$ está associado a $p_F = 0$, e não é possível determinar uma inversa pois o elemento $0$ dos valores de $p_F$ levaria a diversos elementos dos valores de $\mu_R$ e, portanto, a relação inversa para $\mu_R^2 < m^2$ não é uma função em tal intervalo.\footnote{Uma interpretação para isso é a de que existe um valor mínimo $\mu_R = m$ para o potencial químico renormalizado.}

%Por outro lado, utilizando as Equações~\eqref{Eq:Rel_Dens_Mom_Fermi_NJL} e~\eqref{Eq:Rel_pot_quim_renorm_mom_fermi} podemos escrever
%\begin{equation}
%	\sqrt[3]{\frac{3\pi^2}{n_f} \rho_B} = \sqrt{\mu_R^2 - m^2}\theta(\mu_R^2 - m^2),
%\end{equation}
%
%onde $\theta(\mu_R^2 - m^2)$ garante que o lado direito seja estritamente positivo, ou seja
%\begin{equation}
%	\rho_B > 0,
%\end{equation}
%
%o que é perfeitamente razoável. Consequentemente temos que a expressão para $\mu_R$ é dada por
%\begin{equation}
%	\mu_R = \sqrt{p_F^2 + m^2}.
%\end{equation}
%
%Isto significa que, se rodarmos em $\mu_R$, temos que $p_F$ é zero para $\mu_R^2 < m^2$, o que resulta no mesmo valor para $m$ (resolvendo a Eq.~\eqref{Eq:Eq_Gap_Buballa_1}) para qualquer valor de $\mu_R$ em tal intervalo. Se acontecer o mesmo com o potencial termodinâmico\footnote{Ver se é esse o caso.} $\tilde{\omega}$, não tem problema algum, pois estaríamos calculando ``o mesmo ponto'' para as equações de estado.
%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Determinação de $\tilde\omega$ para o caso $G_V \neq 0$}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Para o caso $G_V \neq 0$, adicionamos o termo 
\begin{equation}
	(\mu-\mu_R)^2 / 4G_V
\end{equation}
%
à Equação~\eqref{Eq:Pot_term_MF_sem_G_V}, o que resulta em 
\begin{equation}\label{Eq:Pot_termodinamico_1_G_V_neq_0}
\begin{split}
\omega_{\rm{MF}} =&~ - \frac{n_f n_c}{\pi^2} \left[[F_E(m,\Lambda) - F_E(m, p_F)] + \mu_R \frac{p_F^3}{3} \right] \\
&+ \frac{(m-m_0)^2}{4G_S} - \frac{(\mu - \mu_R)^2}{4G_V}.
\end{split}
\end{equation}
%
onde $\mu$ pode ser calculado invertendo a relação~\eqref{Eq:Eq_Gap_Pot_Quim_Renorm}, obtendo-se
\begin{equation}
	\mu = \mu_R + \frac{2G_V N_fN_c}{3\pi^2} \cdot \frac{1}{(\hbar c)^2} \cdot p_F^3.
\end{equation}
%
O potencial termodinâmico no vácuo ($\omega_{\rm{MF}}(0; m_{\rm{vac}}, 0)$) não é afetado pelo termo em $G_V$, o que pode ser visto da Equação~\eqref{Eq:Pot_termodinamico_1_G_V_neq_0} ao se tomar $\mu = \mu_R = 0$.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Fase de Hádrons: NJL, SU(2), temperatura finita}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

De uma forma geral, podemos escolher variar $\rho_B$ ou $\mu$ ao resolver o problema numericamente. Basicamente o que temos é uma solução de um sistema para um valor específico de densidade ou de potencial químico (não estamos calculando uma função da densidade, por exemplo, mas sim resolvendo o sistema para um valor específico de densidade). Como $\mu$ e $\rho$ estão ligados através das equações
\begin{subequations}
\begin{equation}\label{Eqs:sist_m_mu_t_finito}
	\mu_R = \mu - 4 n_f n_c G_V \int\frac{d^3}{(2\pi)^3}(n_p(T, \mu_R) - \bar{n}_p(T, \mu_R)
\end{equation}
%
e
\begin{equation}
	\rho_B = \frac{n(T,\mu_R)}{3} = 2 n_f n_c \int\frac{d^3}{(2\pi)^3}(n_p(T, \mu_R) - \bar{n}_p(T, \mu_R),
\end{equation}
\end{subequations}
%
já que estão ligados individualmente a $\mu_R$, podemos escolher um dos dois como variável e calcular o outro\footnote{Isso assume que ambos estão ligados de maneira única. Em Buballa (2005) -- p. 235, após a Eq. 2.56 -- diz que a função é estritamente crescente, o que garante isso.}. No cálculo do potencial termodinâmico, uma das variáveis pode ser então eliminada. Em geral se escolhe $\mu$ para ser variado, pelo que tenho percebido\footnote{Mas como comecei variando $\rho_B$, vou insistir. De qualquer forma, pelo menos para $T = 0$ é mais fácil.}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Fase de hádrons: eNJL} 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

A partir da lagrangiana \eqref{Eq:Lagrangiana_eNLJ_Pais}, é possível determinar  o potencial termodinâmico\footnote{Potencial Grand-canônico, ou potencial de Landau.} por unidade de volume, dado por (em Tsue~\cite{japoneses}, o potencial é \emph{definido} como $\omega = \langle\langle \mathcal{H}^{MF}\rangle\rangle - \mu\langle\langle\mathcal{N}\rangle\rangle - \frac{1}{\beta}\langle\langle\mathcal{S}\rangle\rangle$\footnote{Os termos $\langle\langle \cdot \rangle\rangle$ são a Hamiltoniana de campo médio, a densidade bariônica, e algo que pode ser a entropia (eu acho). Isso tem que sair de alguma coisa da termodinâmica, tipo $\omega (T, m) = (T/V) \ln Z$, como poderia ser \emph{definido}?}, o que se traduz em uma expressão similar a essa que segue)
\begin{equation}\label{Eq:potencial_termodinamico}
\begin{split}
	\omega(\mu) =&~ \varepsilon_{\rm{kin}} + m\rho_s - G_s\rho_s^2 + G_v\rho^2 + G_{sv}\rho_s^2\rho^2 + G_\rho\rho_3^2 \\
	&+ G_{v\rho}\rho^2\rho_3^2 + G_{s\rho}\rho_s^2\rho_3^2 - \mu_p\rho_p - \mu_n\rho_n,
\end{split}
\end{equation}
%
onde
\begin{itemize}
	\item $\rho$ é a densidade bariônica, dada pela soma das densidades de nêutron e próton\footnote[][-1cm]{São densidades numéricas de partículas, ou seja, representam o número de partículas por unidade de volume.}:
	\begin{equation}
		\rho = \rho_p + \rho_n.
	\end{equation}

	\item As densidades bariônicas de próton e nêutron são dadas por (alguma indicação de onde isso sai é dada em Tsue~\cite{japoneses} (resumidamente: QFT)):\footnote{Explicar, explicar o momento de Fermi.}
	\begin{equation}
		\rho_i = \int_0^{k_F^i}\frac{dp}{\pi^2}p^2; \qquad i = p,n; \quad k_F^i = \textrm{momento de Fermi},
	\end{equation}
	%
	ou, caso $\rho_i$ sejam conhecidos
	\begin{equation}\label{Eq:Mom_Fermi_a_partir_de_rho}
		p_F^i = \sqrt[3]{3\pi^2\rho_i}.
	\end{equation}
	
	\item $\mu_p$ e $\mu_n$ representam os potenciais químicos de próton e nêutron, respectivamente.
\end{itemize}

O termo cinético na expressão acima pode ser calculado através de (primeiro termo da Eq. (1) em \cite{PRC_68_035804_2003}, o resto é energia potencial; Indicação de onde isso sai é dada em Tsue~\cite{japoneses}.)\footnote{Degenerescência: O 2 se refere às duas possibilidades de spin; Podemos ter um $N_f$ que representa o número de sabores.}
\begin{align}
	\varepsilon_{\rm{kin}} &= \langle\bar{\psi}(\vec{\gamma}\cdot\vec{p})\psi\rangle \\
	&= 2 N_c\sum_i \int \frac{d^3p}{(2\pi)^3}\frac{p^2 + m_i M_i}{E_i}(n_{i-}-n_{i+})\theta(\Lambda^2 - p^2),
\end{align}
%
onde
\begin{itemize}
	\item A soma se dá sobre as espécies de partículas;
	\item $N_c$ representa o número de cores\footnote{No nosso caso, 1?};
	\item $\theta$ é a função degrau, $\Lambda$ é o \emph{cutoff};
	\item $n_{i\pm}$ são as funções de distribuição de Fermi para estados de energia positiva e negativa (respectivamente), dados por
	\begin{equation}
		n_{i\pm} = \frac{1}{1 + \exp(\pm[\beta(E_i\mp\mu_i)])}
	\end{equation}
	%
	onde $i = p, n$ (no nosso caso, no artigo é $u, d, s$) e $\beta = T^{-1}$
	\item $M_i$ é a massa efetiva do nucleon em questão (quark, no artigo).
	\item $E_i = \sqrt{p^2 + M_i^2}$
	\item $m_i$ são as massas constituintes -- nuas, \emph{bare} --.
\end{itemize}

Se tomarmos $T \to 0$, temos que $n_{i-} \to 1$ e $n_{i+} \to 0$\footnote{Depende do sinal de $E - \mu$. Aparementemente isso dá $\theta(\mu-E)$}; Além disso, se o integrando só depende do módulo de $\vec{p}$, então (Glendenning\cite{Glendenning}, p. 92)
\begin{equation}\label{Eq:Int_d3p_to_dp}
	\int\frac{d^3p}{(2\pi)^3} \to \frac{1}{2\pi^2}\int p^2dp.
\end{equation}
%
Logo, temos
\begin{align}
	\varepsilon &= 2 N_c \frac{1}{2\pi^2}\sum_i \int p^2 dp \frac{p^2 + m_i M_i}{\sqrt{p^2 + M_i^2}} \theta(\Lambda^2 - p^2) \\
	&= \frac{N_c}{\pi^2}\sum_i\left[\int \frac{p^4dp}{\sqrt{p^2 + M_i^2}}\theta(\Lambda^2 - p^2) + \int m_i M_i \frac{p^2 dp}{\sqrt{p^2 + M_i^2}}\theta(\Lambda^2 - p^2)\right] \label{Eq:Engergia_cin_separada}
\end{align}
%
Podemos utilizar as relações (Glendenning\cite{Glendenning} p. 94\footnote{Na Ref. o primeiro termo da segunda expressão aparece sem o $k$ multiplicando, o que dimensionalmente está incorreto.})
\begin{align}
	\int \frac{k^4}{\sqrt{k^2 + m^2}} dk &= \frac{1}{4}\left[k^3\epsilon - \frac{3}{2} m^2k\epsilon + \frac{3}{2}m^4\ln\frac{\epsilon + k}{m} \right]\\
	\int \frac{k^2}{\sqrt{k^2 + m^2}} dk &= \frac{1}{2}\left[k\epsilon - m^2\ln\frac{\epsilon + k}{m}\right] \label{Eq:Integ_momento_quad}
\end{align}
%
onde $\epsilon = \sqrt{k^2+m^2}$. Tomando o caso $m_i \to 0$\footnote{No prog. \texttt{eos\_enjl1-dens-assym- clean-rho-vr.f}: $\varepsilon \propto [F_2(M, k_F^i) - F_2(M, \Lambda)]$ ao invés de $\varepsilon \propto [F_2(M_i, \Lambda) - F_2(M_i, 0)]$; Isso se deve à retirada da contribuição do vácuo. Vendo Lee \etal talvez seja o seguinte: $n_i^+$ não vai a zero, mas a uma função degrau que envolve o momento, de forma que entre zero e $p_F$ o resultado seja nulo. A mudança na ordem dos limites pode explicar algum sinal.}, obtemos
\begin{equation}\label{Eq:Energia_kin}
	\varepsilon_{\rm{kin}} = \frac{N_c}{\pi^2}\sum_i \Big[\underbrace{\frac{1}{8}\Big((2p^3 - 3M_i^2p)\sqrt{p^2 + M_i^2} + 3M_i^4\ln\frac{p + \sqrt{p^2 + M_i^2}}{M_i}\Big)}_{F_2(m,p)}\Big]_0^\Lambda
\end{equation}

A densidade escalar $\rho_s$ é dada por (a origem é indicada em Tsue~\cite{japoneses})
\begin{equation}\label{Eq:Dens_Escalar}
	\rho_s^i = \frac{M}{\pi^2}[F_0(M, p_F^i) - F_0(M, \Lambda)], \quad i = p, n,
\end{equation}
%
onde
\begin{equation}\label{Eq:Def_F0}
	F_0(M, x) = \int_0^x dp\frac{p^2}{\sqrt{M^2 + p^2}} dp.
\end{equation}
%
Utilizando a Equação~\eqref{Eq:Integ_momento_quad}, podemos reescrever a equação acima como
\begin{equation}\label{Eq:Def_F0_integrado}
	F_0(M, x) = \frac{1}{2}\left[x\sqrt{x^2+M^2} - M^2 \ln \frac{x + \sqrt{x^2+M^2}}{M}\right].
\end{equation}

A massa efetiva $M$ na equação acima é dada por\footnote{Essa equação é conhecida como \emph{gap equation}}
\begin{equation}\label{Eq:Gap}
	M = m - 2G_s\rho_s + 2G_{sv}\rho_s\rho^2 + 2 G_{s\rho}\rho_s\rho_3^2,
\end{equation}
%
com $\rho_s = \rho_s^p + \rho_s^n$. Temos, portanto, uma interdependência entre as equações. Para que seja possível solucionar tais equações, podemos definir uma função $f(M)$ de tal forma que
\begin{equation}\label{Eq:Gap_zero}
	f(M) = M - m + 2G_s\rho_s - 2G_{sv}\rho_s\rho^2 - 2 G_{s\rho}\rho_s\rho_3^2,.
\end{equation}
%
Para solucionarmos a equação acima, basta utilizarmos uma rotina para encontrar zeros de funções, por exemplo biseção ou Newton-Raphson, encontrando o valor de $M$ para o qual $f(M) = 0$. A densidade escalar $\rho_s$ pode ser calculada através da expressão~\eqref{Eq:Dens_Escalar}.

Os potenciais químicos são dados por\footnote{Como essas expressões são calculadas?}
\begin{equation}\label{Eq:Potenciais_Quimicos}
\begin{split}
	\mu_i =&~ E_{p_F}^i + 2G_v\rho + 2G_{sv}\rho\rho_s^2 \pm 2G_\rho\rho_3+2G_{v\rho}\rho_3^2\rho \\
	& \pm 2G_{v\rho}\rho^2\rho_3 \pm 2 G_{s\rho}\rho_3\rho_s^2,
\end{split}
\end{equation}
%
onde $i = p,n$, os sinais superiores se referem ao caso de prótons, e $E_{p_F}^i = \sqrt{M^2 + (p_F^i)^2}$.

As equações de estado para pressão $P$ e densidade de energia $\varepsilon$ são dadas por\footnote{Como são calculadas?}
\begin{align}
	P &= -\omega(\mu) + \epsilon_0 \label{Eq:Pressao}\\
	\varepsilon &= -P + \mu_p\rho_p + \mu_n\rho_n. \label{Eq:Densidade_energia}
\end{align}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Apêndice}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Colocar expressões usadas no capítulo aqui, pra não poluir o texto.

trazer: Eq.~\ref{Eq:Int_d3p_to_dp}, \eqref{Eq:Integ_momento_quad}, \eqref{Eq:Def_F0_integrado}

Com $E = \sqrt{k^2 + m^2}$, 
\begin{align} \label{Eq:Def_F_E}
	\int k^2 \sqrt{k^2 + m^2} \;dk &= \frac{1}{4}\left[k E^3 - \frac{1}{2} m^2 k E - \frac{1}{2} m^4\ln\left(\frac{k+E}{m}\right)\right] \\
	&\equiv F_E(m, k),
\end{align}

Fórmula de Leibniz:\footnote{Se os limites são constantes, o lado direito se resume à integral.}
\begin{equation}\label{Eq:Form_Leibniz}
\begin{split}
	\frac{d}{dx} \left(\int_{a(x)}^{b(x)} f(x,t) dt\right) =&~ f(x, b(x))b'(x) - f(x, a(x))a'(x) \\
	&+ \int_{a(x)}^{b(x)}\frac{\partial}{\partial x}f(x,t) dt
\end{split}
\end{equation}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Próximas ações}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{itemize}
	\item Organizar o capítulo:
		\begin{itemize}
			\item Verificar se há detalhes de implementação para mover;
			\item Mover integrais para o capítulo de implementação;
			\item Rever a sequência, pois tem coisa do eNJL e do NJL; Por do NJL antes
		\end{itemize}
	\item Reproduzir cálculos de $p$ e $\varepsilon$ para NJL:
		\begin{itemize}
			\item Tentar seguir o que a Débora fez (solução pelo tensor);
				\begin{itemize}
					\item Calcular o tensor;
					\item Calcular $\mean{T_{00}}$
					\item Calcular $\mean{T_{ii}}$
					\item Calcular dens. energia, pressão
					\item Determinar a eq do gap, potencial químico renormalizado
					\item Det. $\mu$
					\item Como adicionar $T$?
					\item Por que precisamos calcular $\varepsilon_0$ e diminuir? (fazemos isso em $p$ tb?)
				\end{itemize}
			\item Verificar o cálculo dos termos $\bra{q}\alpha\cdot p\ket{q}$ e $\bra{q}\beta m^*\ket{q}$ no Walecka;
				\begin{itemize}
					\item Rep. cálculo de $\mean{\bar\psi\gamma_0 k_0\psi}$
					\item Rep. cálculo de $\mean{\bar\psi\gamma_i k_i\psi}$
					\item Calcular $\mean{\mathcal{L}}$
					\item Calcular $\varepsilon$, $p$
					\item Como adicionar $T$?
					\item Precisa calcular $\varepsilon_0$ e diminuir?
					\item Determinar a eq do gap, potencial químico renormalizado
				\end{itemize}
			\item Ver o cálculo a partir do potencial termodinâmico (ver Tese do James, tem a parte cinética pelo menos);
				\begin{itemize}
					\item[\checkmark] Alterar notas para refletir interpretação correta do cálculo de $\tilde{\omega}$;
					\item[\checkmark] Ler Asakawa \& Yazaki, Nuclear Physics A504 1989 668-684;
						\begin{itemize}
							\item ``é possível se mostrar que'' a solução auto-consistente (gap, $\mu_r$, $\rho_B$, $\rho_s$) dá extremos de $\omega$; devemos escolher a solução auto-consistente que minimiza $\omega$. Atualmente não estou minimizando nada pois nos casos que tratei só há uma solução.
						\end{itemize}
					\item Determinar Hamiltoniana;
					\item Determinar função partição;
					\item Determinar potencial termodinâmico;
					\item Determinar dens. de energia, pressão;
					\item Determinar a eq do gap, potencial químico renormalizado (fiz um \emph{quote} do Buballa, mas não sei exatamente o que é aquilo, de onde vem aquele cálculo.
				\end{itemize}
		\end{itemize}
	\item Dúvidas:
		\begin{itemize}
			\item Em Buballa\cite{Buballa1996}, $\mu$ é um ``parâmetro externo''. Que parâmetro é esse? Como ele é determinado? (Achei que fosse a partir do potencial termodinâmico, mas o potencial termodinâmico é calculado a partir dele! Só tem equação para o potencial químico efetivo $\mu_R$.)\footnote{Parece ser um parâmetro que vem dos dados experimentais de decaimento e \emph{branching ratio} do píon.}
		\end{itemize}
	\item Cálculo para $T = 0$
		\begin{itemize}
			\item deixar as integrais aqui, realizar as integrações angulares e explicitar os limites de zero ao \emph{cutoff};
			\item limpar itens que estejam repetidos por termos invertido a ordem para $T \neq 0$, $T = 0$.
		\end{itemize}
	\item Cálculo para $T \neq 0$
		\begin{itemize}
			\item digitar cálculo de entropia;
			\item Estou calculando como se todas as integrais precisassem ser regularizadas via cutoff. Não sei se isso é verdade.
		\end{itemize}
\end{itemize}
